其實幾時開始「即使」呢個詞語變做「即便」？

查實係咪d人打錯字，久而久之將錯就錯？台灣的中文水平理應比香港高，但見好多台灣報章都用「即便」

台灣的中文水平理應比香港高?
台灣傳媒中文仲差過香港小學生。

有d 講普通話同國語的人
認為即便先係正確
話要扶正

但明明唔同意思
然後有d 香港傳媒又跟，戇鳩鳩咁

一宗即便

陳雲

三文治2011年12月6日 上午1:55 [GMT]

這些年，一起意外的日子。大陸亂象紛呈，香港人讀當地新聞，往往讀到「一起意外」、「一起事故」之的報道，有時撞作一團，變成：

「我市發生一起意外翻船事故」（湖南省洪江市委宣傳部二〇一一年六月二十一日新聞公佈）

「虞塘派出所妥善處置了一起意外死亡事件」（湘鄉市公安局二〇一一年八月二十九日新聞公佈）

兩宗意外，傷亡不大。不熟悉北方用語的，會以為很多人一起翻船、很多人一起意外，跌得滾地葫蘆，死得屍橫遍野，而不知道北方話的「一起」，就是古語的「一宗」、廣東話的「一宗」、北方近代口語的「一樁」（借用一根木樁的比喻）。一宗事件、一宗意外，容易寫也不會有歧義，但講廣東話的香港人不能明白，為何北方人、特別是中共媒體非要說「一起事件」、「一起意外」不可？難道他們面對官方的公佈，是不敢讀錯、不敢笑的一群人？

「一宗」與「一起」都是量詞，古文少用量詞，古人說「一井」，不說「一口井」，量詞都是後起的。用「宗」稱事件，源自明代口語，借用自宗族、宗派、宗支、卷宗的宗。如《儒林外史·第四十七回》：「方六老爺拿手一宗一宗的指着說與他聽。」

「起」也是量詞，用「起」稱事件，是清之後的口語，如《紅樓夢·第四十四回》：「且平兒又是個極聰明極清俊的上等女孩兒，比不得那起俗蠢拙物。」明與清的書面白話相差不遠，依照語言常識，用「一宗」好些，因為「一起」是有歧義的。於文書與公告而言，「一宗」與「一起」並列，只有死心眼的某些大陸人和台灣人，才會選用「一起」。我們香港人，不論文書或口語，都用「一宗」。 令港人迷惑的大陸流行用詞，還有「即便」，意思與「即使」一樣。一般香港人初看以為「即便」是「即使」的排版錯字，查字典才知道，「即便」與「即使」是同義的。有些香港作者投稿到大陸，文中的「即使」就改為「即便」，易通曉為偏僻，令他們大惑不解。

「即使」在魏晉時期已用，是「使」（假使）的引申。「即便」在魏晉時期也有，但不是「即使」的意思，而是馬上、即刻，是「便」（順利、簡單）的引申，意思是「即可便去」、「即刻便做」的意思。

連詞的便，是縱使的意思，應是明清口語，如《三國志演義·第九十五回》：「孔明曰：『司馬懿非等閒之輩；更有先鋒張郃，乃魏之名將：恐汝不能敵之。』謖（馬謖）曰：『休道司馬懿、張郃，便是曹睿親來，有何懼哉！若有差失，乞斬全家。』」

「即便」當作「即使」來用，源自清朝口語。此語用法偏僻，也有歧義，不知是「即刻便做」還是「縱使」、「即使」，一般作家不寫，然而大陸人有股毛澤東傳下來的匪氣，不粗鄙不用、不偏僻不用、不歧義不用。我們香港人，自己寫好中文就是，大陸人要怎麼寫，他們要坐高鐵「一起意外」，要在車廂「即刻大便」，隨他們的便吧。

台灣的傳媒內容的確係差，唔查證真偽，充斥content farm
不過台灣人的語文用字水平的確比香港略勝

唔係兩個都有用咩？
覺得無話即便用得多過即使

以前都係「即使」多，九七年後先多見「即便」

如果學生考公開試，唔寫「即使」寫「即便」，老一輩閱卷員會唔會當係錯字？

係，扣一GRADE

普通話人唔鐘意即使係因為普通話發音唔好聽

兩個中國都用「即便」

咁香港人自稱用中文，緊係要跟中國人嘅用法先叫正宗

又一單「台灣人都用」陰啲陰啲引入蝗語

香港人幾時先明兩個中國用同一語言，對台灣文化無警惕的話，引入蝗語取代香港文化指日可待。

以前網絡唔發達，傳媒亦唔會咁深入精細討論。九七年前香港市民都係關心主權移交問題多。

即有大便

即刻大便